\subsection{Addition}
Bei einer Addition werden zwei oder mehr Zahlen zusammengezählt. Formal wird eine Addition so dargestellt:
\textcolor{red}{Plusrechnen, was tut man genau?, was passiert?, evtl Zahlenstrahl}
\begin{equation*}  Summand_1 + Summand_2 + Summand_3 + \ldots + Summand_n = Summe \end{equation*} 

\subsubsection{Schriftlich}
Da ich mich in meiner Arbeit mit dem Rechnen im Kopf befasse und meine Probanden die Oberstufe besuchen, setze ich die Kenntnis der schriftlichen Addition voraus. Deshalb werde ich hier nur kurz im Tiefflug darüber fliegen, um zu repetieren, aufzufrischen oder $\ldots ??$.  \\ Die schriftliche Addition funktioniert folgendermassen: Man schreibt die Zahlen untereinander und beginnt von der Einerstelle sich vorzuarbeiten bis man bei der Stelle mit der grössten Zehnerpotenz angekommen (im Beispiel die Hunderterstelle) ist. Die Rechenrichtung ist von rechts nach links. Ist das Ergebnis in einer Spalte grösser als 10, so wird dies als Übertrag in die nächste Spalte (nächst grössere Zehnerstelle) eingeschrieben. 

\begin{figure}[!h]
\center
\begin{tabular}{r r r r}
& Hunderter & Zehner & Einer \\ \hline
& 1 & 3 & 4 \\
& 1 & 6 & 4 \\
+ & & 5 & 3 \\ \hline
 & 2 & \textcolor{blue}{1}4 & \textcolor{blue}{1}1 \\ \hline
 & 2 & 4 & 1 \\
 Überträge & \textcolor{blue}{1} & \textcolor{blue}{1} & \\ \hline
 & 3 & 5 & 1 \\ \hline \hline
 \end{tabular}
 \caption{Die schriftliche Addition von 134 + 164 + 53}
\end{figure}

\subsubsection{Kommutativgesetz / Gruppen Bilden}
Bei der Addition spielt die Reihenfolge in der die verschiedenen Summanden zusammengezählt werden keine Rolle. \textcolor{red}{Muss ich auch das mit einer Quelle belegen?} Folglich kann auch die Reihenfolge, in der man die verschiednen Summanden zusammenzählen will frei wählen. Am besten wählt man sie so, dass man möglichst wenig zu rechnen hat, indem man zum Beispiel Gruppen bilden, die Zusammen eine runde Zahl ergeben. Der Trick, Gruppen zu bilden, ist vor allem wenn es um Kettenrechnungen geht ein sehr mächtiges Werkzeug!
\begin{equation*} 13 + 56 + 34 + 53 = ? \end{equation*}
Versuch man Gruppen zu bilden, so wird den meisten ins Auge stechen, dass sich die Einerstellen der Zahlen 56 und 34 zusammen auf 10 ergänzen, 56 + 34 also eine runde Zahl (90) ergeben. Wendet man diesen Weg an, so kann man die Rechnung wie folgt vereinfachen: \begin{equation*} (56 + 34) + 13 + 53 = 90 + 13 + 53 = 103 + 53 = 156 \end{equation*}
Jedoch könnte man auch sehen, dass die Einerstellen der Zahlen 13, 34, 53 sich auch auf 10 ergänzen und die Rechnung wie folgt vereinfachen: \begin{equation*} (13 + 34 + 53) + 56 = 100 + 56  = 156 \end{equation*} Sowohl der erste als auch der zweite Weg sind korrekt, klar könnte man auch im Kopf von Links nach Rechts immer eine Zahl zur nächsten dazu addieren, jedoch entstehen dabei eine Vielzahl an Zwischenschritten / Zwischenresultaten und das wollen wir beim Kopfrechnen vermeiden. Mit diesem Beispiel möchte ich zeigen, dass es viele verschiedene Wege gibt, eine Aufgabe im Kopf zu rechnen. Es gibt dabei weder richtig noch falsch vielmehr sind es Wege. Jeder Schüler soll also seinen eigenen Weg finden, der für ihn am logischsten erscheint.

\subsubsection{[Mein Trick]}
Die Summe verändert sich nicht, wenn beim einen Summanden eine Zahl addiert wird, wenn man beim anderen Summanden die selbe Zahl wieder abzieht. Diesen Trick ist sehr hilfreich um \textbf{Zehnerübergänge zu vermeiden}. Ein ganz banales Beispiel ist die Addition von 99. Was ergibt 23 + 99. In diesem Beispiel lohnt es sich $(23-1) + (99+1)$ zu rechnen, also $22 + 100 = 122$ 

\subsubsection{Aufrunden\protect\footnote{nach Mittring}}
Diese Methode ist eine Methode die vor allem im Alltag ihre Anwendung findet. Man braucht sie hauptsächlich um eine Überschlagsrechnung anzustellen. Die Methode funktioniert folgendermassen. Wir stellen uns einen Rundgang durch den Einkaufsmarkt vor. Ich lege nacheinander einen Bund Tomaten für 3.95CHF, ein Yoghurt für 0.95CHF, eine Tafel Schokolade für 1.35CHF und eine Flasche Champagner für 9.95 in meinen Einkaufswagen. Ich möchte überprüfen ob, das was die Kassiererin berechnet stimmt, deshalb überschlage ich die Kosten für meinen Einkauf im Kopf: Ich könnte die genauen Preise addieren, jedoch würden die vielen Kommastellen mein Gedächtnis stark beanspruchen, deshalb wenden wir einen kleinen Trick an und runden die Preise auf den nächstgelegenen schönen Betrag (je nach dem wie genau die Überschlagsrechnung sein soll). Damit ich die Zahlen leichter im Kopf addieren kann, zähle ich bei allen 5 Rappen hinzu, also zähle ich: $4 + 1 + 1.40 + 10 = 16.40$ zusammen. Da ich jedoch das genaue Resultat wissen möchte, überlege ich wie viel mal ich 5 Rappen dazugezählt habe. Es sind 4 Mal, damit ich den genauen Betrag erhalte, ziehe ich diesen Betrag also 4 Mal 5 Rappen (= 20 Rappen) vom Endergebnis ab: $16.40 - 0.20 = 16.20$ Und siehe da, an der Kasse muss ich exakt 16.20 Franken bezahlen.

Die Zahlen, die man zusammenzählen will, auf schöne Beträge runden für eine Überschlagsrechnung. Will man am Schluss das genaue Ergebnis, so muss man den Betrag den man dazugezählt hat wieder abzählen.
