\section{Diskussion der Ergebnisse}
Hier möchte ich abermals anmerken, dass es nicht darum geht, eine statistisch aussagekräftige Analyse meines Projektes durchzuführen. Vielmehr geht es darum auszuwerten ob das Projekt, so wie es durchgeführt wurde, erfolgreich war oder nicht. \\ \\
In Abbildung \ref{vgl_gesamt} abzulesen, ist dass die Klassen über das Gesamte Projekt gesehen ungefähr gleich stark waren. Keine Klasse war viel besser als die andere, die Leistungen waren etwa ausgeglichen. Während die Klasse 1 als Kollektiv etwas stärker war. Waren die Leistungen in Klasse 2 über eine grössere Breite verteilt.
%%
\subsection{Quantitative Entwicklung}
Einerseits lässt sich bei Betrachtung der Abbildungen \ref{Klasse1_quanti_box}, \ref{Klasse1_quanti}, \ref{Klasse2_quanti_box} und \ref{Klasse2_quanti} relativ schnell erkennen, dass die SchülerInnen im Verlauf des Projektes fähig waren mehr Aufgaben in der gleichen Zeit zu lösen. Dies ist einerseits nicht verwunderlich, da sie mit der Zeit den Ablauf kannten und auch die Methoden verinnerlicht haben. Unter Einbezug des Indizes, dass die Aufgaben mit der Zeit schwieriger wurden, lässt sich dennoch auf eine Verbesserung schliessen.\\ \\ Untersucht man in Abbildung \ref{Klasse1_quanti_box} genauer, so erkennt man, dass sich in der Klasse 1 sowohl die Anfangs schlechten SchülerInnen, als auch die Anfangs besseren SchülerInnen verbessert haben. Der gleiche Trend ist für Klasse 2 in Abbildung \ref{Klasse2_quanti_box} erkennbar. Auffallend ist, dass bei beiden Klassen Übung 5 schlechter ausgefallen ist, als Übung 4. Eine mögliche Erklärung dafür ist, dass sie bis und mit Übung 4 das Theorieblatt zu Hilfe nehmen durften und in Übung 5 das erste Mal auf sich alleine gestellt waren. Klasse 1 hatte bei Übung 4 einen Abschiffer, was vermutlich auf einen schlechten Tag zurückzuführen ist, denn Klasse 2 hatte unter den gleichen Bedingungen ihr Spitzenresultat abgeliefert. \\ \\
In den Abbildungen \ref{Klasse1_quanti} und \ref{Klasse2_quanti} lässt sich der individuelle Verlauf der einzelnen Testpersonen nachvollziehen. Gut Erkennbar ist, dass die tiefsten Werte immer von unterschiedlichen SchülerInnen erreicht wurden. In Abbildung \ref{Klasse2_quanti} zeigt sich, dass in Klasse 2 zum Schluss eine Testperson unten wegfällt. Diese Testperson hat einen Trick falsch verstanden und folglich auch falsch angewandt. Dies führte dazu, dass sie alle Aufgaben des gleichen Typs falsch löste, ebenfalls diese Testperson realisierte in Abbildung \ref{Klasse2_quali} jeweils einen der tiefsten Werte. Vergleicht man die Verteilung der Werte, also die Streuung der Leistungen, so zeigt sich in beiden Klassen zunächst eine sehr kleine Streuung, welche jedoch im Verlauf des Projektes stark zunimmt. Die Streuung wird in den Boxplots dargestellt durch die Länge der Box, beziehungsweise in den Liniendiagrammen durch die Dichte der Linien. Diese grösser werdende Streuung weist darauf hin, dass die SchülerInnen sehr unterschiedliche Entwicklungsgeschwindigkeiten aufweisen. Umso erfreulicher ist es, dass bei allen SchülerInnen eine Verbesserung erkennbar.
%%
\subsection{Entwicklung der Qualität}
Um die qualitative Entwicklung zu verfolgen, dienen die Abbildungen \ref{Klasse1_quali} und \ref{Klasse2_quali}. Eine sehr starke Entwicklung legte die Klasse 1 an den Tag. Sehr schön ist der Trend erkennbar, dass der grüne Anteil der Säulen immer grösser wird. Setzt man die Abbildung \ref{Klasse1_quali} in Korrelation mit Abbildung \ref{Klasse1_quanti_box} so fällt auf, dass die SchülerInnen nicht nur fähig waren mehr Aufgaben zu lösen, sondern von diesen Aufgaben auch einen grösseren Anteil korrekt lösten. Setzt man diese zwei Erkenntnisse in Verbindung mit dem Fakt, dass die Aufgaben stetig schwieriger wurden, so erkennt man: Klasse 1 zeigt eine grosse Entwicklung. Die SchülerInnen haben immer mehr immer schwierigere Aufgaben korrekt gelöst. \\
Die qualitative Entwicklung von Klasse 2 bewegt sich in einem ähnlichen Bereich wie diejenige der Klasse 1. Aus Abbildung \ref{Klasse2_quali} lässt sich ablesen, dass auch die Testpersonen der Klasse 2 den Anteil richtig gelöster Aufgaben verbessern konnten. Anzumerken ist, dass die zwei Personen, welche bei Übung 5 abwesend waren, bei Übung 4 einen Korrektheitsgrad zwischen (80\% und 90\% bzw. 90\% - 100\%) erreichten. Auffallend ist, dass sich hartnäckig eine oder zwei Testpersonen im dunkelorangen Bereich befanden. Dies ist nicht weiter beunruhigend, da sich diese Werte auf verschiedene Testpersonen verteilen, welche vermutlich an diesem Tag einen schlechten Tag einzogen. Erstaunlich ist, dass diese Testperson, welche einen Trick falsch anwendete dennoch gute Werte erreichte und nur zweimal in den dunkelorangen Bereich abtauchte, sie also dennoch gute Leistungen erbracht hat.
%%


\subsection{Zusammenfassung}
Um die Ergebnisse nochmals kurz zusammenfassen, dienen die Abbildungen \ref{quali_vgl} und \ref{quanti_vgl}. Sie visualisieren sowohl die Quantitäts- als auch die Qualitätsentwicklung des Medians. Der Median steht für \emph{den mittleren SchülerIn}, die Diagramme zeigen also die Entwicklung des mittleren SchülerIns, stellvertretend für die ganze Klasse. In Abbildung \ref{quali_vgl} zeigt sich, dass in beiden Klassen die Fehlerquote reduziert wurde. Dass die Kurve der Klasse 1 zum Schluss wieder nach oben bewegt, deutet auf eine kollektiv ausserordentliche Leistung in der fünften Übungsserie hin. Die quantitative Entwicklung des mittleren SchülerIns, oder eben der Klassen, ist in Abbildung \ref{quanti_vgl} dargestellt.Wiederum ist eine konstante Entwicklung erkennbar, auch hier Schön erkennbar, dass die Klasse 1 in der vierten Übungsserie einen schlechten, Klasse 2 einen sehr guten Tag eingezogen haben. Zusammenfassend kann man sagen, dass sich beide Klassen qualitativ und quantitativ verbessert haben. Die Zahlen sprechen für sich, die SchülerInnen waren am Ende des Projektes fähig, Kopfrechenaufgaben schneller und mit weniger Fehlern zu lösen als zu Beginn des Projektes. Somit war, mit diesen SchülerInnen durchgeführt, das Projekt definitiv ein Erfolg. 
\subsection{Persönliche Bilanz}
Das Unterrichten der SchülerInnen und das Auswerten ihrer Arbeiten hat mir sehr grossen Spass bereitet. Umso schöner ist es, zu sehen, dass mein Aufwand Früchte trägt. Für mich persönlich ist das Projekt ein grosser Erfolg, der Ausdruck in den Gesichtern, als die SchülerInnen erkannt haben, dass es Kopfrechnen auch in einfach gibt $-$ unbezahlbar. 
