\section{Durchführung}
Ich durfte die Doppellektion am 15.6.2016 gleich zweimal, mit zwei verschiedenen Klassen durchführen. Es handelte sich um zwei Mathematikkurse des Niveaus A, der zweiten Sek in Einsiedeln. In den nächsten Kapiteln findet sich ein Protokoll angereichert mit meinen Erfahrungen. Die Lektionen haben sich praktisch gleich abgespielt, deshalb werde ich beide Lektionen in ein Protokoll hineinpacken.
\subsection{Verlauf der Doppellektion}
Im folgenden Kapitel werde ich protokollieren, wie die Lektion abgelaufen ist. Folgendes Equipment stand mit zu Verfügung: Eine herkömmliche Wandtafel, wobei eine Seite als Beamer agierte. Ebenfalls vorhanden war ein Presenter, die überholte Version des Beamers, der es mir ermöglichte das Blatt auf den Beamer zu projizieren und gemeinsam es mit den Schülern auszufüllen. \\ \\
Ich führte die Doppelstunde am selben Morgen mit zwei Klassen durch. Ich werde hier jedoch beide Doppelstunden gemeinsam protokollieren und auch nur von einer Doppellektion sprechen, da sie praktisch identisch verlaufen sind. Zum Ende der zweiten Doppelstunde, musste der Klassenlehrer die Klasse vorzeitig verlassen und ich durfte die Stunde alleine zu Ende führen und die Schüler verabschieden.
\\ \\
Zu Beginn der Doppelstunde begrüsste der Klassenlehrer die Klasse und erklärte ihnen, dass ich die heutige Doppelstunde übernehmen würde. Danach übergab er mir das Wort und mit dem Wort auch die Zügel für die Klasse. Ich stieg ein, indem ich die Eröffnungsrunde einleitete, ich stellte mich kurz vor und übergab das Wort danach den Schülern. Die Vorstellungsrunde stockte etwas, da viele Schüler nicht wussten, was sie sagen sollten. Nach 10 Minuten leitete ich über und erzählte den Schülern von meiner Maturaarbeit und deklarierte die gemeinsamen Ziele und wie wir diese erreichen. Das Ganze wurde gestützt durch eine an die Wandtafel gebeamte Präsentation. Danach hielt ich mein kurzes Referat, welches die Schüler mit meiner Ansicht von Mathematik und dem Kopfrechnen vertraut machte und mit einer Repetition der Grundgesetze abgerundet wurde. Anschliessend teilte ich ihnen ein Theoriedossier und ein Aufgabendossier für die Doppelstunde aus. Bis hierhin waren etwa 20 Minuten vergangen. 
\\ \\
Anschliessend startete der Teil, in welchem die Schüler gefordert wurden. Ich stieg ein mit dem Trick \emph{Gruppen bilden}, verbildlichte ihnen der Ablauf dieser Methode an der Wandtafel. Ich zeigte ihnen, wie man Kettenrechnungen möglichst einfach lösen kann. Danach teilte ich ihnen das Theorie und das Aufgabendossier aus und füllte ersteres mit ihnen aus, anschliessend lösten die Schüler einige Aufgaben mit dieser Technik. Danach korrigierten wir gemeinsam die Aufgaben. Dieser Teil dauerte etwas länger als geplant etwa 15 Minuten. 
\\ \\
Der nächste Trick \emph{von links nach rechts} war ein Selbstläufer, alle Schüler wussten sofort, worum es geht und wie man diese Technik anwenden soll. Nach dem gemeinsamen Ausfüllen des Theorieblattes lösten die Schüler einige Aufgaben zu dieser Technik, wiederum mit gemeinsamer Korrektur. Dauer für diesen Block etwa 10 Minuten. 
\\ \\
Der Trick \emph{hinüberschieben} erklärte ich den Schülern mit Hilfe der Streichhölzer, dafür teilte ich jedem Schüler eine Streichholzschachtel mit drei verschiedenfarbigen Streichhölzern aus (symbolisch für Einer, Zehner und Hunderter). Wir lösten zwei Beispiele mit den Streichhölzern, füllten das Theorieblatt aus und die Schüler lösten wiederum die Aufgaben auf dem Aufgabenblatt. Wir besprachen gemeinsam die Lösungswege und korrigierten die Resultate. Nun war insgesamt (15\') eine Stunde vergangen. Während der ganzen Zeit tauchten keine Fragen auf.
\\ \\
Wir legten eine zweiminütige Pause ein und wechselten danach zur Subtraktion. Ich erklärte ihnen am Presenter, wie man Zahlen von 1000 subtrahiert und die Schüler lösten Aufgaben dazu, danach gab ich die Kurzlösungen bekannt. Für diesen Block brauchten wir rund 5 Minuten
\\ \\
In den nächsten 10 Minuten erklärte ich den Schülern wie der Trick \emph{der unsichtbare Helfer} anhand einer auf dem Beamer projizierte Skizze. Danach füllten wir das Theorieblatt aus und lösten Aufgaben dazu und ich gab die Kurzlösungen bekannt. Um die Subtraktion abzuschliessen erklärte ich den Schülern, wie man Subtraktionskettenrechnungen umstellen kann. Für Erklärung, Ausfüllen des Theorieblattes und für das Lösen und Kontrollieren zweier Beispiele brauchten wir knapp 5 Minuten.  1h20
\\ \\
Und um die Lektion abzurunden widmeten wir uns zum Schluss noch der Multiplikation. Am Beamer rief ich nochmals das Distributivgesetz in Erinnerung und leitete über zum Trick \emph{Summen bilden}. Ich füllte gemeinsam mit ihnen das Theorieblatt dazu aus, sie lösten Aufgaben mit dieser Technik und ich gab die Kurzlösungen bekannt. 
\\ \\
Die Zeit war schon fast um, deshalb schnitt ich in der verbleibenden Zeit noch kurz den Trick \emph{doppelte Summe} an, erklärte den Schülern, wie sie ihn anwenden können und verewigten ihn auf dem Theorieblatt. Da die Zeit zu knapp war noch Aufgaben mit diesem Trick zu bearbeiten, brach ich an dieser Stelle ab und schob bevor es läutete und ich die Schüler verabschiedete noch einen Ausblick, wie das Projekt weiterläuft ein.
\\ \\
\subsection{Verlauf der Übungsphase}
Danach erhielten die Schüler zu Beginn jeder Mathestunde 5 Minuten Zeit, auf einem von mir erstellten Aufgabenblatt, in denen sie so viele Aufgaben wie möglich lösen sollten. Dies geschah also 3 Mal wöchentlich. Bis zum Stichtag wären insgesamt acht Übungsserien geplant gewesen. Aus diversen Gründen fand an einigen Tagen kein regulärer Matheunterricht statt, weshalb die beiden Klassen nur fünf respektive sechs Übungsserien gelöst haben. Die Übungsserien korrigierte ich zu Hause und wertete sie aus. Damit die Schüler wussten wo sie stehen, schrieb ich nach vier Übungsblättern jedem Schüler eine persönliche Rückmeldung. Die Rückmeldung verschaffte den Schülern einen Überblick, wo sie stehen, was sie gut machen, wo sie sich noch verbessern können und worauf sie besonders gut achten müssen.
\subsection{Abschluss}
Am 6.7.2016 besuchte ich die Klassen ein zweites Mal, um ihnen mitzuteilen, wie das Projekt verlaufen ist und gleiches mit ihnen auszuwerten. Zuerst machten wir \emph{den finalen Test} welcher im wesentlichen ein Zusammenschnitt aus einer Kopfrechnungsprüfung die sie vor einem Jahr gelöst hatten war. Dieser Test führte der Klassenlehrer selbst mit den Schülern, durch damit die Bedingungen auch die selben waren. Danach korrigierten sie gegenseitig die Prüfungen und verglichen sie mit den Leistungen vor einem Jahr. Als dies abgeschlossen war, erlöste ich die Schüler und erzählte ihnen wie das Projekt verlaufen war. Nachdem sie erfahren haben, wie meine Sicht auf das Projekt ist, wollte ich von ihnen erfahren wie sie darüber denken und liess sie einen Fragebogen ausfüllen, gefolgt von einem offenen Gespräch. 

\section{Mein Eindruck *}
Zu beginn der Doppellektion war ich extrem angespannt, diese Anspannung legte sich nur zum Teil nieder. Während den Lektionen habe ich die Zeit völlig vergessen und deshalb zu Beginn eher ein zu langsames Tempo angeschlagen, was dazu führte, dass ich nicht so weit kam, wie ich es mir gewünscht hätte. Die Schüler waren während der ganzen Zeit aufmerksam dabei und verstanden, nach meinem Gefühl, was ich ihnen vermitteln wollte. 
Der Kurzvortrag kam soweit gut an bei den Schülern, alle Schüler hörten aktiv zu und niemand schweifte merklich ab oder machte etwas anderes nebenbei. Meiner Meinung nach sehr gut angekommen ist der Einstieg mit dem Trick \emph{Summen bilden}, da dieser für praktisch alle Schüler ein Aha-Erlebnis beinhaltete und ihnen ein erstes Mal zeigte, dass Mathematik auch einfach geht. Dadurch waren sie gespannt auf das weitere, dass sie lernen können. \\ \\Was für mich ungewohnt war, dass mich alle Schüler, trotz der Erlaubnis mich zu duzen, mich permanent Siezten. Einerseits zeigte sich dass sie mich, trotz des geringen Altersunterschiedes, als Autoritätsperson wahrnahmen, dennoch fühlte es sich komisch an. \\ \\
Ich hatte das Arbeitstempo der Schüler etwas unterschätzt, sie brauchten länger als von mir geplant um die Aufgaben zu bea rbeiten. Auf der anderen Seite gab es einige sehr schnelle Schüler, die nach kurzer Zeit fertig waren und keine weitern Aufgaben mehr hatten.  \\ \\Zeit begrenzen, so dass alle beschäftigt sind. Kommt das hier hinein? \\ \\
Mit dem Verlauf der Übungsserien, war ich sehr zufrieden. Bei der Auswertung der Übungsserien, stand ich vor dem Problem, dass ich keinen direkten Kontakt zu den Schülern hatte. Deshalb schrieb ich für jeden Schüler eine Rückmeldung, damit er erfuhr, wo er steht und worauf er besonders achten musste. Während der Übungsphase hatte ich das Gefühl, dass die Schüler grundsätzlich verstanden haben, um was es geht. 


