\section{Einleitung}
Weshalb ist die Mathe unter einigen meiner Mitschüler so unbeliebt? Weshalb fürchten sich so viele Schüler vor dem Kopfrechnen? Diese Fragen habe ich mir auch gestellt, denn für mich sind sowohl die Mathematik als auch das Rechnen im Kopf zwei Dinge, die ich mit Leidenschaft und gerne tue. Vielfach treffe ich bei meinen Mitschülern auf eine Hilfslosigkeit oder anders ausgedrückt gehen sie Aufgaben, die sie im Kopf lösen sollen mit sehr brachialen Methoden an und überfordern so ihren Kopf und sich selbst damit. Genau diese Schüler sind es, die mich mit schrägen Blicken beäugen, wenn ich ihnen erzähle, dass ich mich in der Freizeit freiwillig mit Mathematik beschäftige. Jedoch befasse ich mich in der Freizeit nicht mit Schulmathematik, welche hauptsächlich daraus besteht Zahlen aus Aufgaben herauszulesen und in Formeln, die allenfalls umgeformt werden müssen, einzusetzen. Solche Aufgaben, welche Beispielsweise von Matheolympiaden stammen, sind so aufgebaut, dass sie nicht mit Zahlen erschlagen werden können, sondern vielmehr durch kreative Lösungsansätze und dem Aufdecken von Systemen gelöst werden können. Genau darum geht es in dieser Arbeit. Ich möchte einer Oberstufenklasse vermitteln, dass es in der Mathematik eben nicht darum geht, Zahlen aus Aufgaben herauszulesen und in Formeln einzusetzen, sondern vielmehr, dass Mathematik sehr viel mit Kreativität zu tun hat. Dies ist auch ein Thema dass \citeA{dambeck2012} beschäftigt. \citeA[S.~83]{dambeck2012} erzählt von einer Studie, welche dem Phänomen der Kapitänsaufgabe genauer auf den Grund gegangen ist. Die Kapitänsaufgabe gibt es in vielen verschiedenen Varianten, das in der von \citeA{dambeck2012} erwähnten Studie verwendete Beispiel lautet wie folgt: \glqq Ein 27 Jahre alter Hirte hat 25 Schafe und 10 Ziegen. Wie alt ist der Hirte?\grqq \cite[S.~82]{dambeck2012} Um die Antwort zu erlangen, darf man $-$ um himmels Willen $-$ nichts rechnen, sondern muss nur die Aufgabe genau lesen, um herauszufinden dass der Hirte 27 Jahre alt ist. Dennoch errechneten erstaunlich viele Kinder ein Alter für den Kapitän. Das verwunderliche dieser Studie war, desto älter die Kinder waren, desto mehr von ihnen errechneten eine Lösung für die Aufgabe. Um die Ergebnisse der Studie zusammenzufassen: \glqq Je mehr Mathematikunterricht die Schüler erlebt haben, umso schneller rechnen sie ohne nachzudenken einfach blind drauflos.\grqq \cite[s.~83]{dambeck2012}. Die Schüler werden also in der Schule darauf getrimmt, Zahlen aus der Aufgabe herauszulesen, einer Variable zuzuordnen und eine Formel einzusetzen. Das führt auch dazu, dass die Schüler aus einer Anzahl Jahren, einer Anzahl Schafen und einer Anzahl Ziegen zu einer Anzahl Jahren zusammenzählen. 
Vielmehr ist die Mathematik die Kunst, eine möglichst einfache Lösung für ein komplexes Problem zu finden. Diesen Grundgedanken wollte ich einer Oberstufenklasse vermitteln.  Besonders geeignet dafür erschien mir das Thema Kopfrechnen. Denn gerade im Kopfrechnen kann man extrem viel herausholen, indem man eine geschickte Lösung sucht. Laut \citeA[S.~10]{dambeck2012} gewinnen die Schüler Freude an der Mathematik, wenn sie eigene Wege suchen und auch gehen können. Genau dafür eignet sich das Kopfrechnen besonders gut, da es eine Vielzahl an verschiedenen Wegen gibt, die ans Ziel führen.
Ich möchte somit gleich zweierlei Dinge erreichen. Ich möchte einer Gruppe von Oberstufenschülern einige Techniken beibringen, die es ihnen erlauben Kopfrechenaufgaben auf verschiedene Weisen zu lösen und ihnen so einerseits auf der einen Seite Freude am Kopfrechnen vermitteln und andererseits auf einer Metaebene ihnen zeigen, worum es in der Mathematik wirklich geht. \\ \\Bei dieser Gelegenheit möchte ich sogleich noch zwei wichtige Begriffe einführen, die im Verlauf der Arbeit eine wichtige Rolle spielen. Unter Kopfrechnen versteht \citeA[S.~43]{krauthausen_scherer_2014}: \glqq Kopfrechnen, bei dem ohne einen Notation von Zwischenschritten die Lösung einer Aufgab im Kopf erfolgt (dies geschieht unter Ausnutzung von Strategien) [...] \grqq diese Definition kann ich 1:1 zustimmen und werde sie deshalb auch so übernehmen. Die Definition des halbschriftlichen Rechnens lautet wie folgt: \glqq \label{halbschriftlich}\emph{Halbschriftliches (oder gestütztes Kopfrechnen)}, welches durch die Notation von Zwischenschritten oder Teilergebnissen gekennzeichnet ist. \grqq \cite[S.~43]{krauthausen_scherer_2014} Das halbschriftliche Rechnen dient, in meinem Sinne, vor allem dazu sich Strategien für das Kopfrechnen anzulegen und so auf einem begleiteten Wege auszuprobieren und zu verinnerlichen.
%\subsection*{einleitung alt}Kopfrechnen ist keine schwierige Sache, zumindest nach meiner Auffassung. Oftmals  beschäftige ich mich mit der Frage, weshalb das, was mir so leicht fällt, anderen so schwer fällt. Kopfrechnen bedeutet für mich nicht, dass wenn man eine Rechnung wie $ 31 \cdot 29$ sieht, unmittelbar das Resultat 899 ausspuckt wie ein Taschenrechner. Vielmehr bedeutet Kopfrechnen für mich sich zu helfen wissen, wie man die Rechnung so vereinfachen kann, damitt sie im Kopf lösbar ist. Mit anderen Worten, will man Rechnungen im Kopf lösen, so wie dies ein Taschenrechner tut, so wird es schnell komplex und man verliert die Lust am Kopfrechnen. Geht man jedoch anders an Rechnungen heran und probiert diese zuerst zu vereinfachen und anschliessend eine einfachere Rechnung im Kopf zu lösen, so wird man erfolgreich sein und öfters den Kopf anstelle des Taschenrechners brauchen. \textcolor{red}{In meiner Arbeit möchte ich eine Gruppe von Oberstufenschülern dazu motivieren im Alltag nicht sofort zum im Smartphone integrierten Taschenrechner zu greifen, sondern solche Rechnungen im Kopf zu lösen} Um dies zu erreichen, möchte ich den Schülern einige dieser Tricks weitergeben. Dafür habe ich eine Doppelllektion zu Verfügung. Jedoch sich der gewünschte Effekt nicht nach dieser Doppellektion einstellen, vielmehr müssen die neu erlernten Methoden angewendet und bestenfalls von den Schülern selbst weiterentwickelt und verfeinert werden. Deshalb lösen die Schüler nach dieser Doppellektion übern einen Monat zu Beginn jeder Mathestunde 5 Minuten Aufgaben. Dadurch wird meine Arbeit in drei Teile aufgeteilt. Die Planung der Doppellektion, was will ich vermitteln, wie will ich es vermitteln, welche Probleme sind dabei aufgetreten. Im zweiten Teil werde ich dokumentieren, wie die Durchführung abgelaufen ist, was hat so geklappt, wie ich es mir wünschte, was nicht. Im letzten Teil bereite ich das ganze nochmals auf und schaue auf mein Projekt zurück. Habe ich mein Ziel erreicht?, was müsste ich für eine weitere Durchführung verbessern? Dieser Teil basiere ich auf der Rückmeldung der Lehrperson (Herr Jud) und dem Verlauf der Aufgaben die die Schüler zu Beginn jeder Lektion lösten mussten.
\\ \\
In der Arbeit werde ich des öfteren von \emph{mathematischen Tricks} sprechen. Diese \emph{mathematischen Tricks} sind einfache Termumformungen, die kompliziert aussehende Rechnungen so umformen, damit sie im Kopf lösbar sind. Diese Tricks gründen auf den mathematischen Grundgesetzen und sind mathematisch korrekt! \\ \\
Wenn es um das Kopfrechnen geht, ist die Vedische Mathematik nicht weit. Die Vedische Mathematik besteht hauptsächlich auf Abkürzungen, die einem Helfen Rechnungen im Kopf zu lösen auf. Ich habe mich bewusst von der Vedischen Mathemaik ferngehalten, da ich diese Tricks selbst nicht durchschauen kann, weiter braucht es um erfolgreich zu sein ein sehr breites Repetoire, an der Zahl sind es rund 30 Methoden, die man kennen sollte. 