\section{Mathematische Grundlagen}
Unter einer Vielzahl mathematischer Rechenregeln gibt es drei grundlegende. Diese heissen: Kommutativgesetz, Assoziativgesetz und Distributivgesetz. Diese drei sind fundamental, da beinahe die ganze Mathematik auf ihnen aufbaut. Diese drei Gesetze gelten für alle Zahlen, die in der Menge der reellen Zahlen enthalten sind.

\subsection{Kommutativgesetz}
\begin{equation*}  a + b =  b + a \label{kommutativ} \end{equation*}
\begin{equation*} a \cdot b = b \cdot a \end{equation*}
Hier wird verdeutlicht, dass die Anordnung der einzelnen Summanden bzw. Faktoren das Resultat nicht beeinflusst. Bei der Addition und der Multiplikation darf die Reihenfolge, in der man die einzelnen Summanden zusammenzählt bzw. die Faktoren multipliziert, frei gewählt werden. Dieses Gesetz erlaubt uns, die einzelnen Summanden oder Faktoren so zu anzuordnen, dass es uns leichter fällt, sie zusammenzuzählen. 
\subsection{Assoziativgesetz}\label{assoziativ} 
\begin{equation*} (a + b) + c = a + (b + c) \end{equation*}
\begin{equation*} (a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c) \end{equation*} 
In Worten ausgedrückt heisst das, dass die Reihenfolge der Ausführung keine Rolle spielt. Es spielt also keine Rolle, ob ich zuerst $a$ und $b$ zusammenzähle und dann $c$ addiere oder zuerst $b$ und $c$ addiere und dann $a$ dazuzähle. Das gleiche Prinzip gilt auch für die Multiplikation. Das Assoziativgesetz ist gültig für die Addition und die Multiplikation, jedoch nicht für die Subtraktion und Division.

\subsection{Distributivgesetz} \label{distributiv}
\begin{equation*} a \cdot (b + c) = a\cdot b + a \cdot c \end{equation*}
Das Distributivgesetz besagt, dass bei der Multiplikation eines Faktors mit einer Summe (oder auch einer Differenz) die Multiplikation in zwei Teilschritte aufgeteilt werden darf, indem man die beiden Summanden (in der allgemeinen Formel $b$ und $c$) einzeln mit dem Faktor $a$ multipliziert und aus diesen zwei Teilprodukten ($a\cdot c$ , $b \cdot c$) die Summe bildet.
Das Distributivgesetz, kann auch angewendet werden, wenn beide Faktoren als Summe bzw. Differenz vorliegen:
\begin{equation*} (a + b) \cdot (c + d) = \text{ ?} \end{equation*}
\begin{equation*} a\cdot (c + d) + b \cdot (c + d) = ac + ad + bc + bd\end{equation*}