\subsection{Multiplikation}
%\subsubsection*{Was ist eine Multiplikation}

\subsubsection{Faktoren Aufteilen}
Da die Multiplikation assoziativ ist, darf eine Multiplikation in mehrere Schritte aufgeteilt werden. Beispielsweise darf eine Multiplikation mit 4 als eine Multiplikation mit zwei und nochmals mit zwei angesehen werden. Oder eine Multiplikation mit 5 darf als eine Multiplikation mit 10 und eine anschliessende Division mit 2 (äquivalent zu der Multiplikation mit $\frac{1}{2}$
\begin{equation} \label{faktorenaufteilen} (a \cdot b) \cdot c =  a \cdot (b \cdot c) = a \cdot b \cdot c \end{equation}
Nähere Erläuterungen möchte ich am Beispiel der Rechnung $4 \cdot 27$ durchführen.
man kann die Rechnung wie folgt ansehen: \begin{equation*} 4 \cdot 27 \end{equation*}
Betrachtet man die formale Schreibweise des multiplikativen Assoziativgesetzes (Formel \ref{faktorenaufteilen} auf Seite \pageref{faktorenaufteilen}) so kann man die Rechnung auf die folgenden Arten anschauen: \begin{itemize}
\item Man interpretiert die Rechnung so, dass der Faktor 4 als $(a \cdot b)$ angesehen wird also sähe die Rechnung so aus: \begin{equation*} (4) \cdot 27 = ? \end{equation*} Wie in Formel \ref{faktorenaufteilen} zu sehen ist, können in der Klammer mehrere Faktoren stehen. Damit sich das Ergebnis der Rechnung nicht verändert muss jedoch das Produkt in der Klammer 4 ergeben. Es bieten sich die folgenden Rechnungen an: $ 1 \cdot 4 $ oder $2 \cdot 2$ (natürlich gäbe es noch viel mehr Multiplikationen mit dem Ergebnis 4. Diese Rechnungen würden jedoch negative Zahlen und oder Brüche beinhalten und sowohl negative Zahlen als auch Brüche sind schwieriger zu handhaben als positive, ganze Zahlen.)
Da mit der Umformung $1 \cdot 4$ lediglich \textcolor{red}{Anschauungskosmetik} ist, da die Multiplikation mit 1 vernachlässigt werden kann, fahren wir mit der zweiten Möglichkeit ($4 = 2 \cdot 2)$ Also schreiben wir die Rechnung so: \begin{equation*} (2 \cdot 2) \cdot 27 = ?? \end{equation*} Da die Multiplikation kommutativ ist, dürfen die Faktoren in eine beliebige Reihenfolge gebracht werden. Da die Multiplikation mit 2 einfacher ist als die Multiplikation mit 27 nehmen wir die 27 an den Anfang und multiplizieren diese zweimal mit der Zwei.
\begin{equation*} (27 \cdot 2) \cdot 2 = (54) \cdot 2 = 108 \end{equation*}

\item Es ist jedoch auch erlaubt, die 27 in Faktoren zu zerlegen. Hier gibt es wiederum zwei Möglichkeiten: $1 \cdot 27$ und $3 \cdot 9$. Wie im vorherigen Beispiel wird mit der Umformung von 27 zu $27 \cdot 1$ keine Vereinfachung herbeigeführt. Deshalb fahren wir weiter mit der Umformung von 27 zu $3 \cdot 9$ fort und erhalten die folgende Rechnung:
\begin{equation*} 4 \cdot (27) = 4 \cdot (3 \cdot 9) = 4 \cdot 3 \cdot 9 = 12 \cdot 9 \end{equation*}
So wurde aus der Rechnung $4 \cdot 27$ eine völlig andere Rechnung $ 9 \cdot 12$. Wie man das einfach ausrechnen kann, wird im nächsten Kapitel erklärt.
\end{itemize}

\subsubsection*{Hääää?}
Das Resultat ({Produkt}) einer Multiplikation verändert sich nicht, wenn ein Faktor mit einer Zahl multipliziert wird und ein anderer Faktor durch die selbe Zahl geteilt wird. Dankbar für diesen Fall sind alle Zahlen die Vielfache von zwei sind. Beispielsweise die Multiplikation mit 8: \begin{equation*} 125 \cdot 8  = 250 \cdot 4 = 500 \cdot 2 = 1000 \end{equation*} Die Multiplikation mit 8 wurde substituiert mit drei Multiplikationen mit Zwei.

\subsubsection{Summen Bilden}
Um diesen Trick anzuwenden macht man sich das Distributivgesetz zu nutze indem man sich aus einem Faktor eine Summe bildet. Es entstehen zwei Teilrechnungen, deshalb macht es vor allem dann Sinn, diesen Trick anzuwenden, wenn man das eine Teilresultat bereits kennt. Vor allem bei der Multiplikation mit Zahlen die nahe an einem Zehner liegen ist dies ein Mittel um sehr schnell an das Resultat zu gelangen. Im vorangehenden Kapitel tauchte die Rechnung $9 \cdot 12$ auf. es gibt wiederum zwei Fälle wie man diese Rechnung lösen kann mit Hilfe des Distributivgesetzes:

\begin{itemize}
\item Man macht aus der neun eine Summe: $ 9 = (10 + (-1)) = (10 - 1)$ und multipliziert diese mit 12:
\begin{equation*} (10 - 1) \cdot 12 = 10 \cdot 12 - 1 \cdot 12 = 120 - 12 = 108 \end{equation*}
Die Multiplikation mit 10 ist keine schwierige Sache, lediglich eine null muss am Ende der Zahl angehängt werden und die Multiplikation mit 1 erübrigt sich auch. Also erhält man die Zwischenresultate ohne grosse Rechnereien. Die Subtraktion am Schluss dürfte den meisten leichter von der Hand gehen als die Ursprüngliche Rechnung im Kopf durchzuführen.
\item Man verwandelt die 12 in die Summe $12 = (10 + 2)$ und rechnet auf die gleiche Weise wie eben mit Hilfe des Distributivgesetzes weiter:
\begin{equation*} 9 \cdot (10 + 2) = 90 + 18 = 108 \end{equation*} Hier tauchen wiederum zwei Multiplikationen auf, deren Produkte zusammengezählt werden müssen. Die Multiplikation $ 9 \cdot 10$ ist ein Kinderspiel, und die Rechnung $2 \cdot 9$ gehört zum kleinen Einmaleins und erledigt sich auch ohne grosse Schwierigkeiten.
\end{itemize}

\subsubsection{Doppelte Summe}
Die Methode "`doppelte Summe"' ist im Grunde genommen nichts anderes als die Weiterführung der Methode "`Summen bilden"'. Statt eine Zahl in eine Summe umzuwandeln, bildet man in diesem Fall aus beiden Zahlen eine Summe bildet. Allgemein sieht eine Multiplikation so aus:
\begin{equation*} (a+b) \cdot (c+d) = ac + ad + bc + bd \end{equation*}  Diese etwas unschöne Formel, kann man vereinfachen, unter Einführung der Nebenbedingung, dass in beiden Summen der gleiche Summand vorkommen soll. Wir gehen davon aus, dass die Summen so gewählt wurden, dass die Variabel a und c den gleichen Wert haben und deshalb beide mit der Variabel a dargestellt werden können:
\begin{equation*} (a+b) \cdot (a+d) = a^2 + ab + ad + bd\end{equation*}
Unter Anwendung des Distributivgesetzes (kap. \ref{distributiv}) kann der Term wie folgt vereinfacht werden:
\begin{equation*} a^2 + ab + ad + bd = a^2 + a\cdot(b+d) + bd \end{equation*}
Somit wurde die Multiplikation von zwei Faktoren umgewandelt in die Addition von einer Quadratzahl und zwei Produkten.
Damit diese Endformel auch wirklich für jedermann im Kopf lösbar ist, sollten die Zahlen geschickt gewählt werden. \textcolor{red}{a als ganzen Zehner wählen, dann wird die Rechnung im Kopf lösbar}
Dass man dank diesem Kniff eine schwierige Multiplikation, im Kopf lösen kann, möchte ich mit folgendem Beispiel untermauern.
\begin{equation*} 23 \cdot 16 = ? \end{equation*} als erstes wandeln wir beide Faktoren in eine Summe um und achten darauf, dass in beiden Summen der gleiche Summand vorkommt. Besonders geschickt ist es, diesen Summanden als eine ganze Zehnerzahl zu wählen. Hat man zwei Zahlen in der Nähe des gleichen Zehners, in unserem Beispiel 20, so macht es sinn Summen mit diesem Zehner zu bilden. Streng genommen ist die Umwandlung von $16$ zu $(20 - 4)$ keine Addition sondern eine Subtraktion, auch das ist erlaubt. \textcolor{green}{Einschub, dass Subtraktion 20 - 4 auch als Addition (20 + (-4)) angesehen werden kann?}
\begin{equation*} (20+3) \cdot (20-4) = ?\end{equation*}
\begin{equation*}  (20+3) \cdot (20-4) = 20^2 + 3 \cdot 20 - 4 \cdot 20 - 3 \cdot 4 \end{equation*}

\subsubsection*{ohne Finger}
Die Methode, wie sie eben vorgestellt wurde, dient eigentlich nur dem Zweck der Anschauung und ist deshalb auch der Bruder der folgenden Methode. Schnelldenker dürften das System, das hinter den Fingertricks steckt bereits durchschaut haben. Allen anderen werde ich nun auf die Sprünge helfen. Das System funktioniert wie folgt: Die zwei Zahlen die miteinander multipliziert werden sollen werden so in zwei Summen umgewandelt dass die gleiche Zahl als \textcolor{red}{Ursprungszahl} vorliegt. 
Bei Betrachtung der allgemeinen Formel der Multiplikation lassen sich einige Vorteile herauslesen. Algebraisch ausgerechnet, sieht eine Multiplikation von zwei Summen so aus. (Vorausgesetzt keine zwei Summanden sind gleich)
\begin{equation*} x \cdot y = (a+b) \cdot (c+d) = ac + ad + bc + bd \end{equation*}
Da wir aber die Bedingung eingeführt haben dass die gleiche Zahl als Summand in beiden Klammern auftauchen soll lässt sich die etwas umständliche Formel so schreiben. Wir gehen davon aus, dass wir die Rechnung so umgeformt haben dass a und c gleich gross sind.
\begin{equation*} ac + ad + bc + bd \stackrel{a = c}{=} = aa + ad + ba + bd = a^2 + a\cdot(b + d) + bd \end{equation*}
Aus vier Zwischenresultaten wurden drei und von diesen dreien ist eines ($a^2$) eine Quadratzahl, sollte also den Schülern bekannt sein. Also bleiben noch zwei Rechenschritte übrig: $a\cdot(b+d)$ Hier ist es wichtig, dass zuerst die Klammer ausgerechnet und erst anschliessend die Multiplikation durchgeführt wird, um den Aufwand möglichst gering zu halten. Zum Schluss muss einzig noch die Rechnung $b \cdot d$ wirklich ausgerechnet werden. Im normalen Fall sollte dies jedoch mit dem kleinen Einmaleins möglich sein.

\subsubsection{Dritte Binomische Formel}
Die dritte binomische Formel sieht wie folgt aus:
\begin{equation*} (a + b) \cdot (a - b) = a^2 - b^2  \end{equation*}
Diese Formel kann man sich zu nutze Machen, sobald man zwei Zahlen haben, die nahe beieinander liegen, bevorzugt mit einem Zehner in der Mitte.  Beispiel: $22 \cdot 18 = (20 + 2) \cdot (20 - 2) = 400 - 4 = 496$