\subsection{Anwendungen bei der Subtraktion}
Bei einer Subtraktion werden eine oder mehrere Zahlen von einer Zahl abgezogen. Der Allgemeine Fall wird so dargestellt.
\begin{equation*} Minuend - Subtrahend_1 - Subtrahend_2 - \ldots - Subtrahend_n = Differenz \end{equation*} Wie bereits bei der Addition werde ich auch die schriftliche Subtraktion nicht weiter erläutern.

\subsubsection{Ergänzen auf 1000}
Der folgende Trick zeigt, wie man einfach Zahlen von 1000 subtrahieren kann. Dieser Trick kann auch auf alle anderen Zehnerpotenzen (10, 100, 1'000, 10'000, \ldots) angewendet werden, ich beschränke mich in der Arbeit auf die Subtraktion von 1000, da diese am häufigsten gebraucht wird im Kopfrechnen. Am Beispiel der Rechnung 1000 - 738 möchte ich erklären, wie man die Subtraktion von 1000 und vereinfachen kann.In Abbildung \ref{sub1000} ist zu sehen, dass in allen Spalten ausser der Einerstelle ein Übertrag von 1 entstanden, dies ist keine Überraschung, denn zieht man von Null eine Zahl die ungleich 0 ist ab, so muss man sich einen Zehner von der nächst grösseren Stelle borgen. Dies ist bei der Subtraktion von 1000 immer der Fall! Muss man eine Zahl von einer Potenz von zehn abziehen, so kann man alle Stellen auf 9 ergänzen und die Einerstelle auf 10. Die Regel lautet wie folgt: \textbf{Subtraktion von 1000: Alle von 9 abziehen, die letzte von 10.}

\begin{equation*} 1000 - 738 = \text{ ?} \end{equation*}
Um das Resultat zu erlangen ergänzen wir also 7 auf 9 (ergibt 2), 3 auf 9 (ergibt 6) und 8 auf 10 (ergibt 2) . Zum Schluss schreiben wir die Zahlen in dieser Reihenfolge nieder: \begin{equation*} 1000 - 738 = 262\end{equation*}
\begin{figure}[!h]
\label{SubtraktionRundeZahl}
\centering
\begin{tabular}{r r r r r}
&Tausender & Hunderter & Zehner & Einer \\ \cline{1-5}
&1 & 0 & 0 & 0 \\
-&  & 7 & 3 & 8 \\
Überträge & 1 &1 & 1 &  \\ \cline{2-5}
&&  2& 6 & 2 \\ \hline \hline
\end{tabular}
\caption[Eigene Darstellung]{\label{sub1000}Die Subtraktion von 738 von 1000}
\end{figure}


\subsubsection{Der unsichtbare Helfer} \label{unsichtbar}
Die Differenz gibt an, wie gross der Unterschied zwischen zwei Zahlen ist. Als Beispiel möchte ich zwei fiktive nebeneinanderstehende Hochhäuser ins Leben rufen, das eine ist 10 Meter höher als das andere. Meine Überlegungen zu diesem Beispiel: Niemand hat definiert, von wo aus der Höhenunterschied zwischen den beiden Häusern korrekterweise gemessen werden muss. Man könnte von Dach des einen Hochhauses messen, wie auch von der Oberfläche, auf der die beiden Häuser stehen. Die Distanz bleibt die gleiche, selbst wenn aus dem Weltraum gemessen würde. Aus dieser Überlegung habe ich den folgenden Trick abgeleitet: die Differenz verändert sich nicht, wenn sowohl beim Minuenden als auch beim Subtrahenden die gleiche Zahl addiert oder subtrahiert wird. Die algebraische Begründung sieht so aus: 
\begin{equation*} (a - x) - (b - x) =  a - x - b + x = a - b - x + x = a - b \end{equation*}
\begin{equation*} (a + x) - (b + x) =  a + x - b - x = a - b  + x - x = a - b\end{equation*}
Weil das Minus die Vorzeichen in der Klammer wechselt, entstehen im Zusammenhang mit x zwei gegenteilige Vorzeichen, die sich gegenseitig auslöschen.

Es ist sinnvoll, entweder den Minuenden oder den Subtrahenden auf eine runde Zahl zu ergänzen, denn so lässt es sich besonders einfach weiterrechnen. Wie die Methode der unsichtbare Helfer funktioniert möchte ich am folgenden Beispiel verdeutlichen:
\begin{equation*} 285 - 93 = \text{ ?} \end{equation*}
Wir ergänzen also, naheliegender Weise den Subtrahenden auf die nächste runde Zahl, in diesem Fall 100. Damit sich die Differenz nicht verändert, müssen wir jedoch auch den Minuenden auf die gleiche Weise verändern, folglich zählen wir sowohl zum Minuenden als auch zum Subtrahenden 7 dazu. Daraus entsteht die folgende Rechnung:
\begin{equation*} 285 - 93 = (285 + 7) - (93 + 7) = 292 - 100 = 192\end{equation*}
Natürlich gibt es auch hier eine zweite Möglichkeit die Rechnung zu vereinfachen indem man 285 auf eine Zahl ergänzt, mit der es sich einfach rechnen lässt (beispielsweise 300) und bei 93 gleichviel dazuzählt:
\begin{equation*} 285 - 93 =  (285 + 15) - (93 + 15) = 300 - 108 = 192\end{equation*}
Jedoch bevorzuge ich den ersten Weg, da der Rechenaufwand geringer ist, einen ganzen Hunderter abzuziehen anstatt von einem ganzen Hunderter abzuziehen.

\subsubsection{Kettenrechnungen}
Zieht man nacheinander mehrere Zahlen von einer Zahl ab, kann die Summe aller Subtrahenden vom Minuenden abgezogen werden. Dies lässt sich ganz einfach mit dem Trick bewirken, das man alle Subtrahenden in eine Klammer setzt und ein Minus davor. Denn das Minus wechselt alle Vorzeichen in der Klammer.
\begin{equation*} \label{kettenrechnungsubtraktion} a - b - c - d = a - (b + c + d) \end{equation*} 
So entstehen zwei Teilrechnungen zum einen die Addition der Summanden b, c und d zum andern die Subtraktion dieser Summe vom Minuenden a. Bei der Addition von b, c und d handelt es sich um eine Kettenrechnung, welche man mit Hilfe des Tricks \emph{Gruppen bilden} (Kapitel \ref{gruppen}) lösen kann. Die anschliessende Subtraktion kann mit Hilfe der zuvor erklärten Tricks für die Subtraktion im Kopf gelöst werden.
\begin{equation*} 1000 - 232 - 137 - 288 = \text{ ?}  \end{equation*}
Zuerst fassen wir alle Minuenden als Summe in einer Klammer zusammen und stellen die Summanden in der Klammer so um, damit sie sich einfach zusammenzählen lassen:
\begin{equation*}1000 - (232 + 173 + 288) = 1000 - (232 + 288 + 173) = \text{ ?}\end{equation*}
Anschliessend rechnen wir die Klammer aus und subtrahieren die ergebene Summe vom Minuenden:
\begin{equation*} 1000 - (520 + 173) = 1000 - 693 = 307\end{equation*}