\section{Vermittlung der einzelnen Inhalten}
\begin{itemize} \item \textcolor{red}{ohne entsprechende Mittel kann man nicht kreativ werden, speziell nicht in Mathematik! Deshalb vermittelte ich den Schülern verschiedne Werkzeuge, damit sie kreativ werden können. Nicht das Erarbeiten der verschiedenen Tricks steht im Vordergrund, sondern das beherrschen davon.} \end{itemize}
Mir war von Anfang an bewusst, dass ich eine grosse Fülle von Stoff in einer Doppellektion vermitteln wollte. Das zuvor erarbeitete Repertoire an Tricks ist bereits eine gekürzte Fassung einer Auswahl von Tricks. Ich war mir bewusst, dass es zeitlich sehr knapp werden könnte. Dennoch trennte ich mich von keinem weiteren Trick. Mein Ziel war, die Schüler nich zu nötigen nach einem vorgegebenen Schema zu rechnen, sondern dass sie selbst einen Weg suchen können und das ist nur möglich, wenn sie ein breites Arsenal an zu Verfügung stehenden Möglichkeiten haben. Ich möchte den Schülern Werkzeuge beibringen, je nach Situation ist ein schweizer Taschenmesser ein sehr wertvolles Utensil, man kann damit notfalls auch einen Baum fällen, jedoch lässt sich ein Baum leichter mit einer Säge fällen. Mein Ziel war den Schülern einige Grundlegende Werkzeuge für die drei wichtigsten Grundrechenarten mitzugeben. Also ihren Werkzeugkasten mit Hammer, Schraubenzieher und einigen Zangen auszurüsten, damit sie alle im Alltag auftretenden Probleme lösen können. \\ \\

In diesem Kapitel möchte ich nun genau beschreiben, wie ich die Lektion aufgebaut habe. Was ich aus welchem Grund so gemacht habe. Laut \citeA{meyer} soll eine Lektion in die folgenden Teile aufgeteilt werden: Einstieg, Interesse wecken, Theorie erarbeiten, Umsetzung, Abschluss. Ich habe mich dazu entschieden, dass ich die Schritte Theorie erarbeiten und die Umsetzung in einem Schritt zusammen nehme und für jeden Trick einzeln durchführen werde. Dies tat ich aus dem einfachen Grund, damit zum einen keine Verwirrung entsteht, zum anderen, damit die Schüler nicht zu lange Zeit nur zuhören müssen, sondern selbst aktiv werden können.

\subsection{Arbeitsformen}
Damit die Schüler kreativ werden können, brauchen sie eine Fülle an Tricks. Deshalb legte ich den Fokus nicht auf das gemeinsame Erarbeiten des Inhalts, dafür fehlte schlicht und einfach die Zeit. Ich rückte das Verstehen und die Fähigkeit, die erlangten die Tricks anzuwenden und bestenfalls weiter zu entwickeln in den Mittelpunkt.

\subsubsection{Vormachen - Nachmachen - Üben}
Das Prinzip \emph{Vormachen - Nachmachen - Üben} wurde von \citeA[s. 151f]{landwehr1997} vorgestellt. Diese Technik dient der Vermittlung von Fertigkeiten und Handlungstechniken. Der Name ist Programm, das System baut, wie es der Name sagt darauf auf, dass die Lehrperson eine Technik vorzeigt, die Schüler diese imitieren und sie anschliessend selbst anwenden indem sie Übungen mit gezeigter Methode üben. Bemängelt werden, die fehlende Erkenntnisgewinnung und der mangelnde Platz für die eigene Lösungsvorschläge. Diesen Kritikpunkten kann ich insofern entgegensprechen, als dass die Technik lediglich der Vermittlung von Lösungsstrategien dient und diese Lösungsstrategien dazu da sind, damit die Schüler später, beim Lösen der Aufgaben, eigene Lösungsvorschläge kreieren können. Die Technik \emph{Vormachen - Nachmachen - Üben} ist also lediglich Mittel zum Zweck, um den Schülern die notwendigen Werkzeuge mitzugeben, damit sie einen eigenen Lösungsweg für die verschiedenen Rechnungen entwickeln können. Ich entschied mich für diese Technik, weil die gemeinsame Erarbeitung der einzelnen Strategien, nicht das übergeordnete Ziel ist und die Zeit dafür schlicht zu knapp war.

\subsubsection{Lehrervortrag} 
Ich habe mich für den Lehrervortrag entschieden, da ich den Schülern, viele Inputs in kurzer Zeit mitgeben wollte. Deshalb hatte ich die Zeit nicht, die Schüler verschiedenste Techniken selbständig erarbeiten zu lassen. Sehrwohl achtete ich im Vortrag darauf, dass ich immer wieder Schülerinputs einbrachte indem ich sie beispielsweise fragte, wie sie solche Rechnungen lösen würden 

\subsubsection{Motorisches Lernen}
Um den Schülern das Merken der Tricks zu vereinfachen, wollte ich diese so verständnisvoll wie möglich vermitteln. 
Weiter wollte ich für die Schüler eine möglichst abwechslungsreiche Doppellektion vorbereiten. Aus diesem Grund und weil ich den Schülern auch vermitteln wollte, dass die Mathematik greifbar ist, wollte ich ihnen auf die Chance geben sich aktiv motorisch zu betätigen. Ich gab mir Mühe, wann immer möglich das, was ich erklärte mit Bildern zu untermaueren. Ich wollte den Schülern nicht nur plumpe Tricks mitbringen, sondern diese Tricks auch anreichern mit einer Bewegung oder einem Gefühl für das was sie taten. Deshalb probierte ich wann immer möglich den Theorieteil anzureichern beziehungweise die Schüler gewisse Handlungen selbst ausführen zu lassen.
\subsection{Lektionsaufbau}
Ein von \citeA{meyer} vorgestelltes Modell für den Unterrichtsaufbau nennt sich \emph{AITUS} und gliedert sich in 5 Phasen: Anfangen, Interesse wecken, Theorie erarbeiten, Umsetzen, Schluss. Diesen Aufbau erachtete ich als geeignet und kompatibel mit dem zuvor vorgestellten Prinzip \emph{Vormachen - Nachmachen - Üben}. Ich wollte die Doppelstunde so aufbauen, dass ich für jeden Trick einzeln die Schritte Theorie erarbeiten und Umsetzen durchführen wollte. Somit ergaben sich 9 kleine Theorieblöcke mit anschliessender Übungsphase. Durch das Aufteilen in kleine Portionen wollte ich verhindern, dass die Schüler zu lange passiv zuhören müssen. Dadurch sollte sich ein guter Mix aus abwechselnd kleinen Theoriehäppchen, gefolgt von einer kurzen Übungsphase ergeben. \\ \\
Der erste Punkt von \citeA{meyer} vorgestellte Punkt ist, das gegenseitige Kennenlernen. Dies setzte ich um, indem ich zu beginn eine Vorstellungsrunde machte. Ich wollte jedoch über das plumpe nennen des Vornamens hinausgehen, da ich auch etwas mehr über die Schüler erfahren wollte. Aus diesem Grund sollte sich jeder kurz vorstellen, indem er neben seinem Namen auch noch erwähnen, was ihn mit der Mathematik verbindet und wo ihm Mathematik im Alltag begegnet ist. Die zwei Zusatzbedingungen hatten den positiven Nebeneffekt, dass die Schüler bereits ein erstes mal damit befassten, inwiefern Mathematik und Kopfrechnen im Alltag präsent ist. Da es für die Schüler eine spezielle Situation war und ich als Schüler in solchen Situationen meist sehr schüchtern war, machte ich den Anfang. Zusätzlich erklärte ich den Schülern, dass sie mich nicht zu siezen brauchen, sondern mich beim Vornamen nennen dürfen. Dadurch wollte ich auch noch eine gewisse Nähe schaffen beziehungsweise die Distanz, die das Siezen schafft aus dem Weg räumen. \\ \\
Nach \citeauthor{meyer} sollte man weiterfahren, indem man Vorwissen aktiviert und Lust auf den Stoff zu versprühen. Dem wollte ich gerecht werden, indem ich ihnen erklärte, um was es in meinem Projekt geht und ihnen die Ziele bekanntgab. Um sie dort abzuholen wo sie standen, machte ich zu Beginn eine Repetition der Grundgesetzte und gab bereits einige Inputs gab, die auf das Bevorstehende abzielten.
Um die nächsten zwei Aspekte: \emph{Theorie erarbeiten und Umsetzen} in die Praxis zu übertragen, bereitete ich die kurzen Theorieblöcke und dazu passende Aufgaben vor. Die Aufgaben waren jeweils so gestaltet, dass sie sich gut mit der soeben vorgestellten Technik lösen liessen. Auf dem Aufgabenblatt waren jeweils 6 Aufgaben darauf, der Schwierigkeitslevel steigerte sich von Aufgabe zu Aufgabe.\\ \\
Zum Schluss der Lektion, auch wenn es nicht explizit von \citeauthor{meyer} empfohlen wurde, machte ich einen Ausblick und erzählte den Schülern, wie das Projekt nun weiterläuft.


\subsection{Theorie erarbeiten}
Mir war es sehr wichtig, dass die Schüler auch wirklich verstanden, was ich ihnen vermittle. Um dies zu erreichen wollte ich den Unterricht weg von der einen Dimension Wandtafel lösen und in die Dimension \emph{selbst Hand anlegen und erfahren, was man tut} übertragen. Dies will ich erreichen indem ich mir selbst die Aufgabe stellte die Mathematik, die nur im Imaginären stattfindet so in Modelle zu übersetzen, dass die Schüler sie selbst erfahren können in einer Weise in der sie diese auch verstehen. Ein weiteres Problem meiner Arbeit ist, dass wenn die Schüler alles im Kopf rechnen, ich ihren Lösungsweg nicht nachvollziehen kann. Da jedoch genau das einer der zentralen Punkte für die Auswertung ist, musste ich eine Lösung finden. Ich führte den Begriff \emph{halbschriftlich} ins Leben. Der Begriff wird Halbschriftlich definierte ich als: Das aufschreiben des Lösungsweges, jedoch ohne Zwischenresultate zu notieren. Dadurch will ich erreichen dass ich ihre Rechenwege nachvollziehen kann, sie aber dennoch den grössten Teil im Kopf rechnen müssen. Dass die Schüler zu Beginn halbschriftlich rechneten, erachtete ich auch als einen Vorteil für sie. Dadurch konnten sie sich anfangs nur auf den Rechenweg selbst konzentrieren, ohne sich die Zwischenresultate merken zu müssen. Im folgenden werde ich nun erklären, wie ich die einzelnen Tricks vermitteln will:

\subsubsection{Gruppen Bilden}
Ich schrieb die Zahlen 13, 56, 34, 53 auf Papier und heftete sie mit Magneten an die Wandtafel und schrieb jeweils ein Additionszeichen dazwischen. Dann liess ich den Schülern kurz Zeit, sich zu überlegen, wie sie das Resultat ausrechnen würden. Danach erwähnte ich nochmals kurz, was genau das Kommutativgesetz besagt und zeigte ihnen, dass man bei der Addition die Summanden vertauschen darf, so dass es einem am besten geht. Um das ganze zu verbildlichen, löste ich die Zahlen von der Wandtafel ab und vertauschte die Reihenfolge, so dass es einfach zu rechnen war. 

\subsubsection{Von rechts nach links} Um das zu erklären, bedarf es keiner weiteren Hilfsmittel. Ich löste ihnen die Aufgabe schriftlich vor und sagte, dass sie diese Schritte (zuerst einer Zusammenzählen, dann Zehner, dann Hunderter, ...) auch auf die gleiche Weise im Kopf durchführen können. Man könnte auch hier die Streichhölzer einbinden indem die Schüler die zu addierenden Zahlen mit Streichhölzern darstellen und danach ein Wirbelsturm über den Tisch fegt und alles durcheinanderbringt. Die Summe der beiden Zahlen kann immernoch bestimmt werden - jedoch nicht die einzelnen Summanden - indem man zählt wie viele Einer, Zehner und Hunderter im Durcheinander liegen. Diesen Schritt können wir auch ohne die Streichhölzer und den Wirbelsturm durchführen indem wir direkt Einer, Zehner und Hunderter der Zahlen im Kopf zusammenzählen.

\subsubsection{Hinüberschieben}
Wie dieser Trick funktioniert, wurde bereits im Kapitel \ref{hinuberschieben} erklärt. Wie ich ihn vermitteln will hier. Ich bereitete für jeden Schüler eine Streichholzschachtel vor die je 20 schwarze, weisse und rote Streichhölzer enthielt. Die verschiedenfarbigen Streichhölzer stehen jeweils für Hunderter, Zehner und Einer. \textcolor{red}{BILD: content of a box of matches} Damit konnten die Schüler die Zahlen auf ihren Schreibtischen auslegen. Dies hatte den Sinn, dass sie am eigenen Leib erfahren konnten, dass sie von der einen Zahl etwas wegnehmen und bei der anderen Zahl hinzufügen. Nach zwei Beispielen nur mit den Streichhölzern legten wir die Streichhölzer beiseite und schrieben nieder. Da das Vorgehen bei diesem Trick sehr ähnlich ist wie das des Trickes \emph{der unsichtbare Helfer} habe ich für die  Schüler eine Eselsbrücke vorbereitet: 
\begin{quotation}Das Pluszeichen (+) besteht aus zwei Strichen, folglich müssen wir zwei verschiedene Operationen (Addition \textbf{und} Subtraktion) verwenden\end{quotation}

\subsubsection{Ergänzen auf 1000} Da dieser Trick so simpel wie genial ist, wollte ich hier nicht zu viel Schnickschnack rundherum aufbauen. Ich rechnete ihnen schriftlich vor und zeigte ihnen, dass bei allen Stellen ausser der Einerstelle das Resultat und der Subtrahenden zusammen 9 ergeben, bei der Einerstelle 10. Ich erklärte ihnen weshalb dass immer so ist wenn man von $100, 1'000, 10'000, \ldots, 10^n$ subtrahiert. Um das ganze zu vertiefen, schrieb ich eine Zahl auf, die so viele Nullen hatte, wie Schüler anwesend waren und jeder Schüler sagte der Reihe nach welche Zahl ich als nächstes aufschreiben muss.

\subsubsection{der unsichtbare Helfer}
Ich zeigte den Schülern die Abbildung und erzählte vom selben Experiment, welches auch schon zuvor im Theorieteil (\ref{unsichtbar}) beschrieben wurde. Danach machte ich mit ihnen ein Gedankenexperiment und erzählte dass verschiedene Leute an verschiedenen Orten (Plattform zwischen den beiden Hochhäusern, Erdoberfläche, aus dem Erdinnern) und siehe da, alle drei kommen auf das selbe Resultat! Also dürfen wir uns auch weiter von den Häusern entfernen oder eine Plattform auf einer gewissen Höhe bilden. Dies können wir bewerkstelligen indem wir einen Betrag zu beiden Zahlen hinzuzählen oder von beiden Zahlen abziehen. Wie bereits erwähnt ist dieser Trick leicht verwechselbar mit dem Trick \emph{Hinüberschieben} deshalb habe ich auch hier eine Eselsbrücke vorbereitet.
\begin{quotation} Das Subtraktionszeichen ($-$) besteht aus einem Strich, deshalb müssen wir nur eine Operation anwenden. Entweder zählen wir bei beiden Zahlen den gleichen Betrag hinzu oder ziehen bei beiden Operatoren den gleichen Betrag ab.\end{quotation}

\subsubsection{Kettenrechnungen Subtraktion} Wie schon um die Kettenrechnung der Addition zu verbildlichen heftete ich auch um die Subtraktion mit mehreren Subtrahenden Zahlen auf Papier mit Zetteln an die Wandtafel, diesmal Schrieb ich Subtraktionszeichen ($-$) dazwischen. Nun öffnete ich nach dem Minuenden eine Klammer und schloss sie nach dem letzten Subtrahenden wieder und fragte, was ich tun muss, damit sich das Resultat nicht verändert - alle Subtraktionszeichen in der Klammer müssen zu Additionszeichen abgeändert werden.

\subsubsection{Summen bilden} Um diesen Trick den Schüler näherzubringen, rief ich nochmals das Distributivgesetz in Erinnerung und zeigte an einem praktischen Beispiel vor, wie man sich das zu nutze machen kann. Das sollte reichen, damit die Idee dieses Tricks klar ist und die Schüler bereit sind Aufgaben zu lösen.
\subsubsection{Doppelte Summe}Hier wollte ich einsteigen, indem ich den Schülern den Trick algebraisch vorstellte. Danach wollte ich ihnen an der Lösung zeigen, dass mit dieser Formel schwierig aussehende Rechnungen einfach lösbar werden, weil man grosse Teile des Resultats bereits kennt und der Rest einfach ausrechenbar ist. 
\subsubsection{Faktoren aufteilen} Hier rief ich das Assoziativgesetz in Erinnerung und erklärte ihnen die Bedeutung dessen. Dadurch dass man die Faktoren aufteilen und so zusammensetzen kann, wie man gerne möchte, ergeben sich viele neue Konstellationen die ursprüngliche Rechnung zu vereinfachen.

\subsubsection{Die Übungsphase}
Nach dieser Doppellelstunde Theorie folgte eine Übungsphase. Die Übungsphase zieht sich über eine Periode von drei Wochen. Aufbauen wollte ich die Übungsphase wie folgt: \begin{itemize}
\item Übungsblätter 1 - 4: halbschriftlich, mit Theorieblatt
\item Übungsblätter 5 - 6: halbschriftlich, ohne Theorieblatt
\item Übungsblatt 7 - 8: Kopfrechnen, ohne Theorieblatt \end{itemize}