\newpage
\section{Abstract}
Früher, da gehörte das Kopfrechnen noch zum Schulalltag, erzählten mir meine Eltern $-$ und heute? Heute hat das Kopfrechnen sehr an Wert verloren, da jedes Smartphone einen eingebauten Taschenrechner besitzt, praktisch jedes Matheproblem im Alltag von Computern berechnet wird. Diesem Trend, wollte ich ein Stück weit entgegenwirken und einer Oberstufenklasse zeigen, dass Kopfrechnen noch lange nicht zum alten Eisen gehört. Ich wollte ihnen zeigen, dass sich mit sehr einfachen Mitteln sich grosse Vorteile herausschlagen lassen. Nur leider bleibt den meisten diese Erkenntnis verwehrt. Das wollte ich ändern, indem ich zwei Oberstufenklasse in einer von mir vorbereiteten Doppellektion einige Strategien beibrachte. Strategien, die einem helfen, Rechnungen einfach im Kopf zu lösen. Ich bereitete besagte Doppellektion vor, gefolgt von einer Übungsphase, in welcher die Schüler die Möglichkeit hatten das gelernte Anzuwenden. Die Übungsphase, welche über drei Wochen dauerte, bestand aus drei Wiederholungen pro Woche à jeweils 5 Minuten.  In diesen 5 Minuten war das Ziel, so viele Aufgaben richtig zu lösen wie möglich. Die Ziele meines Projektes sind also: \begin{itemize} \item Den Schülern Techniken zu vermitteln, welche ihnen das Kopfrechnen erleichtern \item  Den Schülern Freude am Kopfrechnen zu vermitteln \item Die Schüler zum Kopfrechnen zu motivieren  \end{itemize}
Dass sich die Schüler im Verlauf des Projektes verbessern würden, ist zu erwarten, da die Schüler mit jeder Übung mehr und mehr Aufgaben gelöst habe und routine erhalten. Deshalb waren meine Ziele in erster Linie nicht darauf ausgerichtet, die Schüler zu Kopfrechenmaschienen zu trimmen, sondern hauptsächlich, dass die Schüler Freude am Kopfrechnen gewinnen und jeder Schüler seine Kopfrechenfähigkeiten verbessern kann. Rückblickend auf das Projekt kann ich sagen, dass sich die Schüler einerseits messbar verbessert haben, andereseits habe ich auch meine Ziele erreicht und die Freude am Kopfrechnen ist auf eine Mehrheit der Schüler übergesprungen.


\section{Vorwort}
Ich war seit Beginn meiner Schulzeit vom Fach Mathematik begeistert. Die Materie bereitete mir nie grosse Probleme und es machte mir Spass. Diese Freude, die mir die Mathematik bereitet, möchte ich so gerne an alle Menschen weitergeben, die nichts mit Mathematik anfangen können. Sei dies als Nachhilfelehrer für Mitschüler oder Bekannten. Für mich war von Anfang an klar, dass ich mich in meiner Maturaarbeit mit Mathematik befassen will, jedoch nicht in welchem Rahmen. Immer mehr kristallisierte sich heraus, dass ich mich nicht mit der Mathematik selbst befassen wollte, sondern mit der Vermittlung und schliesslich war ich beim Kopfrechnen angelangt. Das Kopfrechnen eignete sich perfekt als Thema für eine Arbeit, da unabhängig von Vorkentnissen auf jeder Stufe an der Kopfrechenfähigkeit gearbeitet werden kann. Da mir zu Beginn nicht klar war, mit welcher Stufe ich das Projekt durchführen kann, war dies ein grosser Vorteil. Weiter kann man beim Kopfrechnen mit sehr wenig Aufwand bereits extrem viel herausschöpfen. Was wiederum ein Vorteil war, da ich von Beginn weg wusste, das Zeit ein entscheidender Faktor sein wird.
\begin{itemize}
	\item Weshalb habe ich dieses Thema gewählt: Freude an Mathematik, Freude weitergeben, evtl. Absicht später im Lehrerberuf tätig zu sein
	\item Mir fällt es leicht, mit Zahlen zu jonglieren, Mathematik hat mich von klein auf begeistert, möchte mein Wissen, meine Freude weitergeben! 
	\item Meist verlieren junge Menschen die Lust am Kopfrechnen, an der Mathematik weil sie überfordert werden, Aufgaben nur nach Schema XY lösen müssen.
\end{itemize} 

\subsection{Danksagungen}
Bedanken möchte ich mich an dieser Stelle bei meiner Betreuungsperson Herrn Hans-Heinrich Huwiler. Bei ihm fand ich immer ein offenes Ohr, wenn Probleme auftauchten. Für alle Unklarheiten war er stets bereit sie mit mir anzuschauen und zu besprechen. Ich bedanke mich bei ihm ganz besonders für das Vertrauen, dass er mir entgegenbrachte und mich stets Walten und Schalten liess, im Wissen  $-$ oder der Hoffnung $-$ dass es gut kommen möge. \\ \\
All diesen Personen möchte ich ein Kränzchen widmen: \\ Testpublikum: Sanja, Eveline, Jeannine und Céline.
Den beiden Teilnehmenden Mathekursen und deren Lehrer Michi Jud.
\\ \\
Der Leitung der Selmastudie für das Bereitstellen des Onlinetools, für die Teilnahme an 4 Umfragen und für 14 Mails $-$ danke auch dafür.
