\documentclass[a4paper,11pt]{report} %Papiergrösse, Schriftgrösse, Art des Dokuments
\usepackage[ngerman]{babel} % deutsche Silbentrennug
\usepackage[latin1]{inputenc} %für die deutschen Umlaute
\usepackage{exscale}
\usepackage{color}		%Farben
\usepackage{amsmath} 	%mathematische Formeln
\usepackage{amssymb}	 %mathematische Symbole
\pagestyle{headings}
\pagenumbering{gobble}
\title{Tipps und Tricks rund ums Kopfrechnen}

\begin{document}
\markright{Maturaarbeit Jérôme Landtwing \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; \; Name:}
\huge Tipps und Tricks für die Addition \\ \normalsize
%
\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
Diese Tricks kannst du zu Hilfe nehmen, um \textbf{Additionen} zu vereinfachen: \\ \\
\textbf{Gruppen bilden:} Verändere die Reihenfolge der Summanden so, wie du sie am besten zusammenzählen kannst. \textbf{Tipp:} Du darfst auch neue Summen bilden. \\ \\
$13 + 56 + 53 + 34 =$ \\ \\ \\
$64 + 18 + 35 + 54 =$ \\ \\ \\
%
\textbf{Von rechts nach links:} Nacheinander jeweils Einer-, Zehner- und Hunderterstelle zusammenzählen\\ \\
$342 + 455 =$ \\ \\
$583 + 269 =$ \\ \\
%
\textbf{Hinüberschieben:} Nimm einen Teil von einem Summanden weg und zähle ihn bei einem anderen dazu. \\ \\
$573 + 199 =$ \\ \\ \\
$476 +  283 =$ \\ \\ \\ \noindent\rule{\textwidth}{0.5pt} \\ Meine Notizen:
%
\newpage
\huge Tipps und Tricks für die Subtraktion \\ \normalsize
%
\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
Diese Tricks kannst du zu Hilfe nehmen, um \textbf{Subtraktionen} zu vereinfachen: \\ \\
Diese Tricks helfen dir eine \textbf{Subtraktion} zu vereinfachen: \\ \\
\textbf{Gruppen bilden:}  Fasse mehrere Subtrahenden zu einer Summe zusammen und ziehe diese anschliessend vom Minuenden ab. \\ \\
$497 - 22 - 26 - 38 =$ \\ \\ \\ \\
$385 - 73 - 36 - 54 =$ \\ \\ \\ \\
\textbf{Subtraktion von 1000:} Subtrahiere alle Stellen von 9, die letzte von 10. \emph{dies gilt auch für alle ganzen 10er, 100er, 1000er, ...} Auf die gleiche Weise, kannst du auch 435 auf 700 ergänzen\\ \\
$1000 - 435 =$ \\ \\ $500 - 435=$  \\ \\ $700 - 435=$ \\ \\ \\
\textbf{Der unsichtbare Helfer} Zähle bei beiden Operatoren die gleiche Zahl hinzu oder weg. \\ \\
$991 - 475 =$ \\ \\ \\ 
$368 - 289 =$\\ \\ \\  \noindent\rule{\textwidth}{0.5pt} \\ Meine Notizen:
%
\newpage
\huge Tipps und Tricks für die Multiplikation \\ \normalsize
%
\noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}
Diese Tricks sind nützlich um \textbf{Multiplikationen} zu erleichtern. \\ \\
\textbf{Summen bilden:} Betrachte einen Faktor als Summe und löse die Rechnung mit Hilfe des Distributivgesetzes. Bilde die Summe so, dass du ein Teilergebnis des Resultates bereits kennst. \\ \\
$15 \cdot 7 =$ \\ \\ \\ \\
$12 \cdot 13 =$ \\ \\ \\ \\
%
\textbf{Doppelte Summe:} Wandle beide Faktoren in eine Summe oder Differenz um, so dass in beiden Klammern an erster Stelle die gleiche Zahl vorkommt. \\ \\
$13 \cdot 18 =$ \\ \\ \\ \\
$24 \cdot 17 =$\\ \\ \\ \\ 
\textbf{Faktoren aufteilen:} Du darfst Faktoren als Produkte ansehen und sie in Teilfaktoren zerlegen. \\ \\
$6 \cdot 21 =$ \\ \\ \\ \\
$32 \cdot 27 =$ \\ \\ \\ \\ \noindent\rule{\textwidth}{0.5pt}  \\ \\
Meine Notizen:


 \end{document}

